<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Categoría: cajondesastre | a t a s c o]]></title>
  <link href="http://atasco.github.io/blog/categories/cajondesastre/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://atasco.github.io/"/>
  <updated>2014-10-27T18:01:03+01:00</updated>
  <id>http://atasco.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[aH]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Análisis: Air Console]]></title>
    <link href="http://atasco.github.io/blog/2014/10/26/analisis-air-console/"/>
    <updated>2014-10-26T21:30:00+01:00</updated>
    <id>http://atasco.github.io/blog/2014/10/26/analisis-air-console</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="right" src="/images/posts/airconsole.png" title="&lsquo;airconsole&rsquo;" ></p>

<p>Una tarea tan común y aparentemente sencilla, que todo ingeniero de redes realiza de forma continua, como es conectarse vía consola a la electrónica de red (router, switch, firewall&hellip;) puede complicarse si el acceso al dispositivo no resulta sencillo.</p>

<p>Para esos casos el dispositivo que analizamos en esta entrada puede ser la solución ideal.</p>

<!-- more -->


<p>En ocasiones trabajar en un <a href="http://es.wikipedia.org/wiki/Centro_de_procesamiento_de_datos">CPD</a> puede resultar una experiencia incomoda por el espacio de trabajo que disponemos y/o por las condiciones de temperatura. En otras situaciones, el acceso a los armarios de comunicaciones resulta casi una misión imposible por el lugar donde están ubicados y conectarse a la consola de los switches, routers&hellip; <em>colgado</em> no es lo más adecuado.</p>

<p>Si a todo esto le añadimos que cada vez utilizamos más dispositivos móviles (smartphones, tablets&hellip;), que pueden llegar a sustituir a los ordenadores portátiles, resulta muy práctico disponer de un dispositivo que nos facilite el acceso a la consola haciendo uso de los mismos. <a href="http://www.get-console.com/airconsole/">Air Console</a> es la solución a todos estos inconvenientes.</p>

<p>Se trata de un producto originario de Nueva Zelanda, pero la compra y el envío ha resultado de lo más rápido y sencillo. Realizando el pedido a través de la <a href="http://www.get-console.com/shop/">tienda online</a> un domingo, el miércoles ya estaba el producto en su destino.</p>

<p>Una vez desembalado, y cargada la batería, lo primero es su configuración. En la caja del producto viene una <a href="http://www.get-console.com/airconsole/files/Airconsole-QuickStart-Wifi-Bluetooth-2.5.pdf">guía rápida</a> que resulta suficiente para los primeros pasos.</p>

<p><strong>Air Console</strong> se conecta a la consola del dispositivo y a su vez se comporta como un <a href="http://es.wikipedia.org/wiki/Punto_de_acceso_inal%C3%A1mbrico">AP</a> al que nos podemos conectar, se trata de un adaptador <a href="http://es.wikipedia.org/wiki/RS-232">RS232</a> sobre wifi y bluetooth.</p>

<p>Para acceder a la consola desde dispositivos móviles, <strong>Get Console</strong> dispone de aplicaciones para <a href="http://es.wikipedia.org/wiki/Android">Android</a> (<a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=nz.co.cloudstore.serialbot">SerialBot</a>) y para <a href="http://es.wikipedia.org/wiki/IOS">iOS</a> (<a href="https://itunes.apple.com/us/app/rapidssh/id546150309?mt=8">RapidSSH</a>, <a href="https://itunes.apple.com/us/app/get-console/id412067943?mt=8&amp;ls=1">Get Console</a>).</p>

<p>Para los sistemas operativos Windows y Mac OS X, en la propia web de <strong>Get Console</strong> están disponibles los drivers correspondientes.</p>

<p>En caso de utilizar otro sistema operativo, tenemos las siguientes opciones:</p>

<ol>
<li><p>Se puede usar el navegador web del dispositivo para conectarse al emulador de terminal (<a href="http://es.wikipedia.org/wiki/VT100">VT100</a>) que facilita como puente <strong>Air Console</strong>. Sólo hay que conectarse a <code>http://&lt;IP_AIRCONSOLE&gt;/terminal.asp</code>.</p></li>
<li><p>Se puede usar un <a href="http://es.wikipedia.org/wiki/Emulador_de_terminal">emulador de terminal</a> en el dispositivo para conectarse vía <a href="http://es.wikipedia.org/wiki/Telnet">telnet</a> al puerto 3696 (2167 para serial raw) de <strong>Air Console</strong>.</p></li>
<li><p>También se puede usar un cliente <a href="http://es.wikipedia.org/wiki/WebSocket">websockets</a> para conectarse a <strong>Airconsole</strong>.</p></li>
<li><p>Finalmente, si la programación es lo tuyo, puedes escribir una aplicación para interactuar con <strong>Air Console</strong> utilizando los <a href="http://es.wikipedia.org/wiki/Kit_de_desarrollo_de_software">SDKs</a> disponibles en <a href="http://www.get-console.com">Get Console</a>.</p></li>
</ol>


<p>Si usas LiNUX, lo mas sencillo es crear un nuevo dispositivo con <strong>socat</strong>:</p>

<p><code>sh
socat PTY,link=/dev/ttyVS0,user=root,group=uucp,mode=660 TCP:&lt;IP_AIRCONSOLE&gt;:3696
</code></p>

<p>Ahora solo hemos de usar <a href="http://atas.co/blog/2014/06/18/screen-la-pantalla-indiscreta/">screen</a> para conectarnos a través del nuevo dispositivo serie virtual creado con <strong>socat</strong>:</p>

<p><code>sh
screen /dev/ttyVS0
</code></p>

<h1>Referencias</h1>

<p><a href="http://www.get-console.com/airconsole/">Air Console</a></p>

<p><a href="http://www.dest-unreach.org/socat/">Socat</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Octopress y las Cookies]]></title>
    <link href="http://atasco.github.io/blog/2014/06/08/octopress-y-las-cookies/"/>
    <updated>2014-06-08T20:20:00+02:00</updated>
    <id>http://atasco.github.io/blog/2014/06/08/octopress-y-las-cookies</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Vaya despiste, ha pasado casi un año de la apertura y puesta en largo del blog y hasta ahora no había hecho los cambios necesarios para cumplir con <em>La Ley de Cookies</em><sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" rel="footnote">1</a></sup>.</p>

<blockquote><p>Esa que nos amarga la vida cada vez que entramos en una página web haciéndonos aceptar si o sí la correspondiente política si queremos seguir consultando el contenido.</p></blockquote>

<p><img class="left" src="/images/posts/cookie.gif" title="&lsquo;Galleta!&rsquo;" ></p>

<p>Como con casi todo lo referente a <a href="http://octopress.org/">octopress</a>, no sólo hay mucha información en la web para documentarse y solucionar cualquier problema, si no que hay desarrollos libres que resuelven el problema directamente.</p>

<p>En esta entrada voy a documentar de forma sencilla la solución que se ha implementado para cumplir con la <em>Ley de Cookies</em><sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" rel="footnote">2</a></sup> en esta web.</p>

<!-- more -->


<p>Vamos al grano, hay un plugin de <a href="http://www.carlwoodhouse.com/">Carl Woodhouse</a> que se puede encontrar en su repositorio de GitHub <a href="https://github.com/carlwoodhouse/jquery.cookieBar">carlwoodhouse</a> que, como el mismo indica, es perfecto para implementar <em>La Ley de Cookies Europea</em>.</p>

<p>Hacer uso del plugin es tan sencillo como <a href="https://github.com/carlwoodhouse/jquery.cookieBar/tarball/master">descargarlo</a> y copiarlo al directorio de plugins:</p>

<p><code>sh
cp jquery.cookieBar.js $HOME_OCTOPRESS/source/js/
</code></p>

<p>Si se quiere utilizar la hoja de estilo que viene con el plugin, hay que copiarla al directorio correspondiente:</p>

<p><code>sh
cp cookieBar.css $HOME_OCTOPRESS/source/stylesheets/
</code></p>

<p>Ahora hay que incluir las referencias al script y la hoja de estilo, así como la llamada, después de la librería <em>jQuery</em> en el fichero <em>head</em>:</p>

<p><code>sh
vi $HOME_OCTOPRESS/source/_includes/head.html
</code></p>

<p>introduciendo las líneas:</p>

<p>```</p>

<script src="/js/jquery.cookieBar.js" type="text/javascript"></script>


<p><link href="/stylesheets/cookieBar.css" media="screen, projection" rel="stylesheet" type="text/css"></p>

<script type="text/javascript">
    $(document).ready(function() {
      $.cookieBar();
    });
</script>


<p>```</p>

<p>después de:</p>

<p>```</p>

<script src="http://atasco.github.io//ajax.googleapis.com/ajax/libs/jquery/1.9.1/jquery.min.js"></script>


<p>```</p>

<p>Para cambiar el texto que aparece en el banner de aceptación se edita el script:</p>

<p><code>sh
vi $HOME_OCTOPRESS/source/js/jquery.cookieBar.js
</code></p>

<p>cambiando el texto:</p>

<p><code>
// $('body').prepend('&lt;div class="ui-widget"&gt;&lt;div style="display: none;" class="cookie-message ui-widget-header blue"&gt;&lt;p&gt;By using this website you allow us to place cookies on your computer. They are harmless and never personally identify you.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;');
</code></p>

<p>Sólo nos queda crear una página con la información relativa a la política de cookies, en <strong>atas.co</strong> tenemos <a href="http://atas.co/politica-de-cookies">Política de Cookies</a>.</p>

<p>Generando de nuevo el site tendremos una estupenda cabecera indicando la aceptación del uso de cookies en la página web.</p>
<div class="footnotes">
<hr/>
<ol>
<li id="fn:1">
<p>En Internet hay mucha información y mucho más detallada y precisa de la que yo pueda incluir aquí. Una sencilla búsqueda como <a href="https://duckduckgo.com/?q=ley+de+cookies+en+espa%C3%B1a">esta</a> devuelve una cantidad impresionante de fuentes desde la que comenzar la  apasionante puesta al día en <em>la vida, las cookies y cómo he podido vivir si la aplicación de la ley de cookies hasta este momento</em>.<a href="#fnref:1" rev="footnote">&#8617;</a></p></li>
<li id="fn:2">
<p><a href="http://www.agpd.es/portalwebAGPD/canaldocumentacion/publicaciones/index-ides-idphp.php">Aquí</a> hay un documento <em>&ldquo;Guía sobre el uso de las cookies&rdquo;</em> donde se explica qué y cómo hacer uso de los dulces sin azúcar que se comen los navegadores. <a href="#fnref:2" rev="footnote">&#8617;</a></p></li>
</ol>
</div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Cómo se hizo]]></title>
    <link href="http://atasco.github.io/blog/2013/07/14/como-se-hizo/"/>
    <updated>2013-07-14T18:30:00+02:00</updated>
    <id>http://atasco.github.io/blog/2013/07/14/como-se-hizo</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="right" src="/images/posts/octopress.png" title="&lsquo;octopress&rsquo;" ></p>

<p>En la actualidad crear un blog, partiendo de unos conocimientos básicos, es relativamente sencillo. Existen diversas herramientas que facilitan la tarea, de modo que lo más complicado es elegir la que se adapte a las necesidades de cada uno.</p>

<p>En <strong>atas.co</strong> la herramienta utilizada es <a href="http://octopress.org">octopress</a> con el tema <a href="http://alexgaribay.com">octoflat</a> y utilizando como hosting <a href="http://pages.github.com">Github Pages</a>.</p>

<!-- more -->


<p>La documentación de octopress es muy completa y clara, siguiéndola es muy sencillo crear y desplegar un blog con esta herramienta. Además, existen múltiples blogs<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" rel="footnote">1</a></sup> donde los usuarios han detallado paso a paso como hacer la instalación así que no voy a repetir aquí aquello que ya esta escrito en otros lugares.</p>

<p>Si que voy a recoger en esta entrada aquellas fuentes que han facilitado (y que posiblemente sin ellas este mismo post no existiría) la creación de <strong>atas.co</strong>. Además de la <a href="http://octopress.org/docs/">documentación de octopress</a>, la información que se recoge en las siguientes webs me ha resultado muy útil para poner en marcha este proyecto.</p>

<ul>
<li><a href="http://www.moncefbelyamani.com/how-to-install-and-configure-octopress-on-a-mac/">How to Install &amp; Configure Octopress on a Mac, and Host Your Static Website on Amazon S3</a></li>
<li><a href="http://codeloveandboards.com/blog/2013/01/24/desplegando-tu-blog-octopress-en-github-pages/">Desplegando tu blog Octopress en GitHub Pages</a></li>
</ul>


<p>Una vez que tenemos el blog operativo con <strong>octopress</strong>, si el contenido está en español como es el caso, tenemos el &ldquo;pequeño&rdquo; inconveniente de que las fechas aparecen automáticamente en perfecto inglés. La solución es sencilla si seguimos las instrucciones que aparecen en <a href="http://www.hazteonline.es/blog/press/2012/08/17/las-fechas-en-octopress/">las fechas en octopress</a>.</p>

<p>Gracias a toda esta información desplegar el blog no ha supuesto mucho esfuerzo.</p>

<h2>Actualización: 14/12/2013</h2>

<p>Preparando una nueva entrada repleta de tablas, me he dado cuenta que las tablas en octopress no se generan de forma correcta ya que no presentan los bordes correspondientes.</p>

<p>La solución a este <em>&ldquo;problemilla&rdquo;</em> se puede encontrar en <a href="http://samwize.com/2012/09/24/octopress-table-stylesheet/">Octopress Table Stylesheet</a>.</p>
<div class="footnotes">
<hr/>
<ol>
<li id="fn:1">
<p>Una búsqueda en google devuelve una cantidad importante de resultados. <a href="#fnref:1" rev="footnote">&#8617;</a></p></li>
</ol>
</div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Luces, Cámara, Acción!]]></title>
    <link href="http://atasco.github.io/blog/2013/06/11/luces-camara-accion/"/>
    <updated>2013-06-11T22:44:00+02:00</updated>
    <id>http://atasco.github.io/blog/2013/06/11/luces-camara-accion</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p> <img class="left" src="/images/posts/lca.jpg" title="&lsquo;Luces, Cámara, Acción&rsquo;" ></p>

<p><strong><em>El personal se ubica en sus puestos y todo está listo para comenzar el rodaje.</em></strong></p>

<p>Como en toda buena cinta lo importantes es un buen guión, con un planteamiento interesante seguido de un nudo que no deje que el &ldquo;espectador&rdquo; aparte la vista de la pantalla y un final redondo que cierre todas las incógnitas planteadas durante el desarrollo.</p>

<!-- more -->


<p>Siguiendo con la analogía cinéfila, la historia que en  <strong>atas.co</strong> se va a desarrollar presenta las siguientes características:</p>

<ul>
<li><p><strong>Planteamiento:</strong> El protagonista se enfrenta a la adversidad. La situación es nueva, desconocida y desconcertante.</p>

<blockquote><p>Marrón de proporciones bíblicas se presenta en el horizonte (problemón relacionado con estos malditos cacharros llamados sistemas operativos, servidores, redes, virtualización…). Y por supuesto hay que tener una solución al problema <em>ya mismo</em>.</p></blockquote></li>
<li><p><strong>Nudo:</strong> La lucha para salir del atolladero es titánica llevando al protagonista a enfrentarse a la situación sin desfallecer hasta que con ayuda del resto de personajes logra superar la prueba.</p>

<blockquote><p>Comienza la lectura de documentación, los foros, los recuerdos de problemas previos que <em>se parecen un poco</em>.</p></blockquote></li>
<li><p><strong>Desenlace:</strong> Después de aventuras sin fin, el protagonista sale airoso llevándose de paso a esa chica tan guapa que le ha ayudado en la aventura.</p>

<blockquote><p>Después de numerosos ensayos de prueba y error la solución al problema aparece milagrosamente. Hay que registrar cuidadosamente los pasos seguidos para que cuando se repita la situación (que no lo dudéis se repetirá) podamos tener esa guía que nos saque del <strong>atas.co</strong></p></blockquote></li>
</ul>


<p>Además de esta línea argumental, también tendremos subtramas con sus respectivos nudos y desenlaces&hellip;</p>

<p><strong><em>Ahora solo queda seguir mirando y descubrir si la película será un thriller, una comedia, tal vez un drama o una historia sangrienta de terror.</em></strong></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
