<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Categoría: linux | a t a s c o]]></title>
  <link href="http://atasco.github.io/blog/categories/linux/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://atasco.github.io/"/>
  <updated>2014-08-16T18:00:46+02:00</updated>
  <id>http://atasco.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[aH]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[screen, la pantalla indiscreta]]></title>
    <link href="http://atasco.github.io/blog/2014/06/18/screen-la-pantalla-indiscreta/"/>
    <updated>2014-06-18T22:30:00+02:00</updated>
    <id>http://atasco.github.io/blog/2014/06/18/screen-la-pantalla-indiscreta</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="right" src="/images/posts/screen.png" title="&lsquo;screen&rsquo;" ></p>

<p>Antes de preparar una serie de entradas dedicadas a la configuración y despliegue de switches <em>(Cisco Catalyst)</em> voy a dedicar algunos artículos a la herramienta que utilizo para hacer estas tareas.</p>

<p>La herramienta básica y más importante, al menos durante las labores de configuración inicial, es un cliente que nos permita establecer una conexión vía consola con los switches. Aunque hay muchas alternativas<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" rel="footnote">1</a></sup>, existe una aplicación que por su potencia y versatilidad no debería faltar en ningún equipo que funcione con LiNUX, <a href="http://linux.die.net/man/1/screen">screen</a>.</p>

<p>En este primer post dedicado a <em>screen</em> vamos a ver su funcionalidad como cliente para conectarse a una consola serie junto con los comandos más habituales para trabajar de forma cómoda.</p>

<!-- more -->


<p><em>Screen</em> es una herramienta muy polivalente que nos permite disponer de múltiples ventanas (<a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Shell_de_UNIX">shells</a>) dentro de una sesión, con la peculiaridad de que lo que se está ejecutando en estas ventanas se puede mantener en ejecución al abandonarlas. No sólo eso, podemos volver a conectarnos desde cualquier otra consola a una sesión previamente establecida retomando el estado de las ventanas tal como se encontraban al dejarlas.</p>

<p>Además de lo anterior, que de por sí ya es una funcionalidad más que interesante en el trabajo con servidores, nos permite establecer conexiones a través del puerto serie (puerto de consola en switches) con todos aquellos dispositivos que dispongan de este tipo de conectores.</p>

<h1>Conceptos</h1>

<ol>
<li><strong>Sesión:</strong> Es el área de trabajo creada al ejecutar el comando.</li>
<li><strong>Ventana:</strong> Son las <em>shells</em> que se abren dentro de la sesión.</li>
</ol>


<p>También es posible mantener varias ventanas en la misma sesión separadas en <strong>regiones</strong> (horizontales y/o verticales).</p>

<h1>Conexión a una consola serie</h1>

<p>Antes de lanzar el comando para conectarnos a la consola del switch, hay que identificar en el ordenador el dispositivo serie:</p>

<p><code>sh
dmesg | grep tty
</code>
Este comando nos devolverá el dispositivo con una nomenclatura del tipo <code>ttySX</code> o <code>ttyUSBX</code>(donde <em>X</em> es un valor numérico, habitualmente 0).</p>

<p>Con esta información ya podemos utilizar el comando <em>screen</em> para conectarnos:</p>

<p><code>sh
screen /dev/ttyXXXX baud_rate,cs8|cs7,ixon|-ixon,ixoff|-ixoff,istrip|-istrip
</code></p>

<p>Donde:</p>

<p><code>/dev/ttyXXXX</code>: Puerto serie. <br/>
<code>baud_rate</code>: Habitualmente 300, 1200, 9600 o 19200. <br/>
<code>cs8</code> o <code>cs7</code>: Transmisión de 8 o 7 bits por byte. <br/>
<code>ixon</code> o <code>-ixon</code>: Habilita o deshabilita el control de flujo por software (en envío). <br/>
<code>ixoff</code> o <code>-ixoff</code>: Habilita o deshabilita el control de flujo por software (en recepción). <br/>
<code>istrip</code> o <code>-istrip</code>: Elimina o mantiene el octavo bit de cada byte recibido.</p>

<blockquote><p>Todos los switches Cisco Catalyst disponen de un puerto de consola accesible con los parámetros:</p>

<ul>
<li>Connection speed = 9600 bps</li>
<li>Data bits = 8</li>
<li>Parity = None</li>
<li>Stop bits = 1</li>
<li>Flow control = None</li>
</ul>
</blockquote>

<p>Para conectarnos utilizaremos el siguiente comando:</p>

<p><code>sh
screen /dev/ttyUSB0 9600,cs8,-ixon,-ixoff,-istrip
</code></p>

<p>O en su forma abreviada:</p>

<p><code>sh
screen /dev/ttyUSB0
</code></p>

<h1>Comandos básicos</h1>

<p>Como este artículo está enfocado al uso de <em>screen</em> para realizar una conexión vía consola (a un switch), sólo vamos a ver los comandos imprescindibles para realizar esta tarea.</p>

<table>
<thead>
<tr>
<th align="center">Combinación de Teclas </th>
<th align="left"> Tarea </th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><code>CTRL + a</code> + <code>?</code>      </td>
<td align="left"> Ayuda (lista de comandos)</td>
</tr>
<tr>
<td align="center"><code>CTRL + a</code> + <code>i</code>      </td>
<td align="left"> Información y estado del puerto serie</td>
</tr>
<tr>
<td align="center"><code>CTRL + a</code> + <code>k</code>      </td>
<td align="left"> Cerrar la sesión actual</td>
</tr>
</tbody>
</table>


<h1>Resumen</h1>

<p>Los pasos para conectarnos a una consola serie con <em>screen</em> son los siguientes:</p>

<ol>
<li>Determinar el dispositivo serie en el equipo: <code>dmesg | grep tty</code></li>
<li>Conectarse: <code>screen /dev/ttyUSB0</code></li>
<li>Hacer los cambios necesarios</li>
<li>Desconectarse: <code>CTRL + a</code> + <code>k</code></li>
</ol>


<p>En una próxima entrada seguiremos descubriendo las múltiples capacidades del poderoso <strong>screen</strong>.</p>

<h1>Referencias</h1>

<p><a href="http://www.cyberciti.biz/hardware/5-linux-unix-commands-for-connecting-to-the-serial-console/">5 Linux / Unix Commands For Connecting To The Serial Console</a></p>

<p><a href="https://www.gnu.org/software/screen/manual/screen.html">Screen User&rsquo;s Manual</a></p>
<div class="footnotes">
<hr/>
<ol>
<li id="fn:1">
<p>Disponemos de clientes completos como <a href="http://www.chiark.greenend.org.uk/~sgtatham/putty/download.html">Putty</a> y <a href="http://linux.die.net/man/1/minicom">minicom</a> además de herramientas más sencillas como <a href="http://linux.die.net/man/1/cu">cu</a><a href="#fnref:1" rev="footnote">&#8617;</a></p></li>
</ol>
</div>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
